\chapter{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-caso-de-uso}

\newcounter{uccount}                                      \renewcommand*\theuccount{UC-\arabic{uccount}}
\newcommand*\UC{\refstepcounter{uccount}\theuccount}      \setcounter{uccount}{0}

O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tabela-atores}.

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \caption{ Atores}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{12cm}|} \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
 		Ator & Descrição \\\hline                              
		Acadêmico & Representa um acadêmico que tem como objetivo participar ou visualizar dados de um mapeamento sistemático (SysMap) \\\hline                              
		Dono do SysMap & Acadêmico que é o responsável por um SysMap, ele irá cadastras as informações referentes ao mesmo \\\hline                              
		Pesquisador do SysMap & Acadêmico convidado pelo Dono do SysMap para que possa contribuir com o mesmo \\\hline 
	\end{tabular}
	\label{tabela-atores}	
\end{table}

A seguir, são apresentados os diagramas de casos de uso e descrições associadas, do sistema SysMap.



\section{Sistema SysMap}

A Figura~\ref{figura-caso-de-uso-core} apresenta o diagrama de casos de uso do sistema SysMap.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/casodeuso-core}
 	\caption{Diagrama de Casos de Uso do sistema SysMap}
 	\label{figura-caso-de-uso-core}
\end{figure}
 
 A seguir, são apresentadas as descrições de cada um dos casos de uso identificados. Os casos de uso cadastrais de baixa complexidade, envolvendo inclusão, alteração, consulta e exclusão, são descritos na Tabela~\ref{tabela-core-cadastrais}.

\begin{table}[h]
	\centering  \vspace{0.5cm} 	\footnotesize 
	\caption{Casos de Uso Cadastrais}
	\begin{tabular}{|c|c|c|p{6cm}|c|p{3cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
 				
 		Id & Nome  &  Ações  &  Observações & Requisitos   & Classes  \\ 	\hline \hline	
 		
 		{}    &    {}    &   I   &    Informar: objetivo, perguntas de pesquisa e seus atributos (identificador, descrição, análise racional, possíveis respostas), \textit{string} de busca, período, área, tipos de publicação, fontes, critérios de inclusão e/ou critérios de exclusão com seus atributos (identificador, descrição e tipo de critério), e artigos de controle (possuindo identificador, título, fonte). Assim que o Acadêmico fizer o cadastro, ele se torna o dono do sysmap.  &   {}   &   {}    \\\cline{3-4}
 		{}  &   Gerenciar    &   A   &   {}   &    \ref{rf-cadastro-SysMap}, \ref{rf-cadastro-Research-Questions},   &    SysMap, Critério,  \\ \cline{3-4}
 		\UC\label{uc-manage-sysmap}  &  SysMaps  &  C  &   {}    &   \ref{rf-cadastro-Criteria}, \ref{rf-cadastro-Control-Articles}  &    Artigo de Controle,     \\\cline{3-4}
 	    {}   &  {}   &    E    &    Não é permitido a excluisão de um sysmap por quem não é o seu dono.   &  {}  &  Pergunta de Pesquisa, Entrada \\ \hline \hline
 		
 		
 		
 		{}   &  {}   &  I  &   Informar: número, fonte, ano, título, autores, lugar, DOI, resumo, palavras-chave.   &  {}   &  {}    \\ \cline{3-4} 
 		{} &   Gerenciar   &   A   &   {}   &    {}  &    {}   \\ \cline{3-4} 
 		\UC\label{uc-curso} &   Resultado   &  C  &  {}  &  \ref{rf-crud-Research}  &  Resultado Bruto \\ \cline{3-4} 
 		{}    &    Bruto     &   E   &     &  {}   & {} \\ \hline 
	 		
	\end{tabular}
	\label{tabela-core-cadastrais}
\end{table}


\clearpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent  \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\ 
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-invite-researcher} \\ 
\textbf{Caso de Uso:} Convidar Acadêmico para o SysMap \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por convidar outro Acadêmico para colaborar em um SysMap de um dono do SysMap, assim o Acadêmico convidado vira um pesquisador do SysMap daquele SysMap. Também o dono pode remover pesquisadores dos seus SysMaps. \\

\begin{table}[h]
	\centering    \vspace{0.5cm}     \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
 					
 		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Convidar & {} & 1. O dono do SysMap seleciona um SysMap   \\
		Acadêmico & {} & 2. O dono do SysMap seleciona um Acadêmico\\ 
		{} & {} & 3. O sistema coloca o Acadêmico selecionado como um Pesquisador do SysMap daquele SysMap \\ \hline
		Remover & {} & 1. O dono do SysMap seleciona um SysMap   \\
		Acadêmico & {} & 2. O dono do SysMap seleciona um dos Pesquisadores do SysMap\\ \hline
		{} & {} & 3. O sistema remove o Pesquisador do SysMap daquele SysMap \\ \hline		
		
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-invite-Research}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Acadêmico, SysMap. 



\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright} 
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-import-search}\\ 
\textbf{Caso de Uso:} Importar Pesquisa da Fonte \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por importar resultados da pesquisa associados a uma fonte.\\

\begin{table}[h]
	\centering 	\vspace{0.5cm} 	\footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Executar importação & {} & 1. O pesquisador informa o arquivo csv contento os resultados da pesquisa feita em uma fonte. \\ 		
		{} & {} & 2. O sistema importa esses dados como resultados brutos associados a essa fonte. \\ \hline		
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-Research-Run-Search}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:}  SysMap, Resultado Bruto. 

\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright} 
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-verify-duplicates}\\ 
\textbf{Caso de Uso:} Verificar Duplicatas \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Quando indicado pelo Dono do SysMap, o sistema automaticamente agrupa resultado brutos por título e ano, criando uma entrada\\

\begin{table}[h]
	\centering 	\vspace{0.5cm} 	\footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Executar & {} & 1. O Dono do SysMap seleciona um SysMap. \\ 		
		agrupamento & {} & 2. O sistema agrupa os resultados brutos do SysMap por título e ano, gerando assim as entradas. Cada entrada tem um número identificador, começando de 1 e sendo incrementado a casa nova entrada gerada.  \\ \hline
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-Groups-Result}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:}  Entrada, Resultado Bruto.


\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright} 
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-validate-entradas}\\ 
\textbf{Caso de Uso:} Validar Entradas \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Quando indicado pelo Dono do SysMap, o sistema automaticamente verifica se todos os artigos de controle foram achados e todas as entradas pertencem ao mapeamento.\footnote{O passo de verificar se todas as entradas pertencem ao mapeamento é feito checando: título, palavras-chave e keywords das publicaçãos por termos na string de busca. Entries que não tem pelo menos um termo para cada disjunção não pertencem ao mapeamento (são provavelmente o resultado de um mecanismo de busca falho). As search strings são conjuções de disjunções: (``termo 1.1'' OR ``termo 2.2'' OR ... OR ``termo 1.n'') AND (``termo 2.1'' OR ... OR ``termo 2.m'') AND ... AND (``termo k.1'' OR ... OR ``termo k.p''). Para pertencer ao SysMap, pelo menos um termo de cada grupo de disjunção 1, 2, ..., k precisa ser encontrado.} \\

\begin{table}[h]
	\centering 	\vspace{0.5cm} 	\footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Validar & {} & 1. Dono do SysMap seleciona um SysMap. \\ 		
		{} & {} & 2. O sistema verifica se todos os artigos de controle foram achados e retorna uma resposta positiva ou negativa.  \\
		{} & {} & 3. O sistema verifica cada entrada, se pertence ou não ao mapeamento, apresenta ao Dono do SysMap aquelas que não pertencem e pergunta se ele gostaria de exclui-las.\\ 
		{} & {} & 4. O Dono do SysMap indica sua preferência.  \\
		{} & {} & 5. Caso a resposta seja positiva, o sistema exclui as entrada que não  pertencem ao mapeamento.\\ \hline
		
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-Validate-Entries}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:}  Entrada. \\



\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright} 
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-assign entradas}\\ 
\textbf{Caso de Uso:} Atribuir Entradas \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} O Dono do SysMap, indica quais entradas um Pesquisador do SysMap pode trabalhar. \\

\begin{table}[h]
	\centering 	\vspace{0.5cm} 	\footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{3.8cm}|p{8.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Distribuir entradas & {1. A associação de um acadêmico a uma entrada ocorre se tanto um quanto outro pertencem ao mesmo SysMap.} & 1. O Dono do SysMap seleciona as entradas para um Pesquisador do SysMap. \newline
		2. O sistema coloca o Pesquisador do SysMap como responsável pelas entradas.\\ 		
		{} & {} &     \\ 
		 \hline
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-Assign-Entries}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:}  Entrada, Acadêmico

\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright} 
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-first filter}\\ 
\textbf{Caso de Uso:} Executar Primeiro Filtro \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Um Pesquisador do SysMap filtra as entradas que foram designadas a ele, considerando o título, resumo e palavra-chave. Uma entrada passa pelo filtro se ela satisfaz todos os critérios de inclusão e não satisfaz nenhum critério de exclusão.   \\

\begin{table}[h]
	\centering 	\vspace{0.5cm} 	\footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{3.8cm}|p{8.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Executar primeiro filtro  & {1. Apenas o pesquisador dono do SysMap ou convidado pelo dono podem informar dados sobre os critérios de uma entrada.} & 1. O pesquisador do SysMap informa uma entrada.  \newline
		2. O pesquisador informa quais critérios de inclusão/exclusão ela atende. \newline
		3. O sistema registra o que o Pesquisador designou para a entrada.  \\ 
		\hline
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}


\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-First-Filter}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:}  Entrada, Acadêmico

\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright} 
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-upload-pdf}\\ 
\textbf{Caso de Uso:} Upload PDF \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Depois de uma entrada ser filtrada e aceita, o Pesquisador do SysMap faz o upload do PDF da publicação.   \\

\begin{table}[h]
	\centering 	\vspace{0.5cm} 	\footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Inserir PDF & {} & 1. O Pesquisador do SysMap seleciona uma entrada \\
		{} & {} & 2. O Pesquisador do SysMap seleciona um pdf \\  	
		{} & {} & 3. O sistema salva o pdf \\ 	
		{} & {} & 4. O sistema relaciona o PDF da publicação a entrada    \\ 
		\hline
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-pdf-Upload}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:}  Entrada, Acadêmico

\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright} 
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-answer-rqs}\\ 
\textbf{Caso de Uso:} Responder Perguntas de Pesquisa \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} O Pesquisador do SysMap responde as perguntas de pesquisa para uma entrada que foi atribuída a ele, depois de ler toda a publicação, e também informa o resultado da segunda filtragem.  \\

\begin{table}[h]
	\centering 	\vspace{0.5cm} 	\footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{3.8cm}|p{8.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Responder perguntas de pesquisa & {1. Apenas o pesquisador dono do SysMap ou convidado pelo dono podem informar as respostas para as perguntas de pesquisa.} & 1. O pesquisador informa a entrada e as respostas para cada pergunta de pesquisa, após a leitura do artigo.
		\newline
		2. O sistema registra as respostas.
		\newline
		3. O pesquisador informa quais critérios de inclusão/exclusão a entrada atende. 
		\newline
		4. O sistema registra o resultado da segunda filtragem.\\			
 
		\hline
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-Answer-RQ}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:}  Entrada, Acadêmico


\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright} 
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-view-data}\\ 
\textbf{Caso de Uso:} Visualizar Dados \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Visualizar as informações geradas até uma etapa do mapeamento sistemático.  \\

\begin{table}[h]
	\centering 	\vspace{0.5cm} 	\footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Visualizar & {} & 1. O dono indica o SysMap que quer visualizar as informações.   \\	
		
		informações & {} & 2. O sistema apresentas todas as informações atuais do SysMap, conforme descrição na Seção~\ref{sec-minimundo}. \\ 
		\hline
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-View-Data}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:}  SysMap, Entrada, Acadêmico, Resultado Bruto,  Artigo de Controle, Critério, Pergunta de Pesquisa


\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright} 
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-export-data}\\ 
\textbf{Caso de Uso:} Exportar Dados \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} O Pesquisador do SysMap exporta as informações geradas do mapeamento sistemático no formato CSV. \\

\begin{table}[h]
	\centering 	\vspace{0.5cm} 	\footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Exportar & {} & 1. O dono indica o SysMap que possui as informações para exportar.  \\	
		
		informações & {} & 2. O sistema exporta todas as informações presentes do SysMap. \\ 
		\hline
		
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-Export-Data}  \\ \textbf{Classes Relacionadas:}  SysMap, Entrada, Acadêmico, Resultado Bruto,  	Artigo de Controle, Critério, Pergunta de Pesquisa

